\section*{سوال ۱}

برای هر کدام از موارد زیر، توزیع احتمالاتی مناسب آن را نامیده و علت انتخاب خود را شرح دهید.

\begin{enumerate}
	\item سرعت ماشین ها در اتوبان
	\item درآمد یک سوپرمارکت در یک ماه
	\item زمان طول کشیده برای نوشتن یک تمرین
	\item نقطه برخورد در بازی دارت
\end{enumerate}

\section*{جواب سوال ۱}

\begin{enumerate}
	\item \textbf{سرعت ماشین‌ها در اتوبان:}
	توزیع نرمال (گاوسی) می‌تواند مناسب باشد. بسیاری از ماشین‌ها با سرعت‌هایی نزدیک به میانگین سرعت مجاز حرکت می‌کنند، با این حال، برخی از رانندگان ممکن است کمی سریع‌تر یا کمی آهسته‌تر حرکت کنند. توزیع نرمال به خوبی این واقعیت را که اکثر داده‌ها حول میانگین تجمع می‌یابند و داده‌های دور از میانگین نادر هستند، منعکس می‌کند.
	
	\item \textbf{درآمد یک سوپرمارکت در یک ماه:}
	درآمد یک سوپرمارکت در یک ماه: توزیع لگاریتمی نرمال ممکن است گزینه مناسبی باشد. درآمد‌ها اغلب توزیعی نامتقارن دارند که در آن مقادیر بزرگ‌تر (درآمدهای بالاتر) کمتر اتفاق می‌افتند. توزیع لگاریتمی نرمال این ویژگی را نشان می‌دهد، جایی که داده‌ها پس از لگاریتم گرفتن، توزیع نرمال‌تری را نشان می‌دهند.
	
	\item \textbf{زمان طول کشیده برای نوشتن یک تمرین:} 
	توزیع اگزپوننشیال می‌تواند مناسب باشد، زیرا این توزیع برای مدل‌سازی زمان انتظار یا زمان تا رخداد یک رویداد منفرد استفاده می‌شود. در این مورد، زمان لازم برای اتمام تمرین می‌تواند به عنوان یک "زمان انتظار" برای تکمیل کار در نظر گرفته شود.
	
	\item \textbf{نقطه برخورد در بازی دارت:} 
	توزیع دایره‌ای یا توزیع یکنواخت بر روی دایره می‌تواند مناسب باشد. اگر فرض کنیم که هدف‌گیری‌ها تصادفی و یکنواخت بر روی سطح هدف صورت می‌گیرد، پس توزیع یکنواخت یک گزینه مناسب است. این توزیع نشان می‌دهد که هر نقطه بر روی هدف به طور یکسان احتمال دارد.
	
\end{enumerate}
